\documentclass[11pt]{beamer}
\usetheme{Montpellier}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\author{Bruno Normande Lins}
\title{Kalman Filter}
%\setbeamercovered{transparent} 
%\setbeamertemplate{navigation symbols}{} 
%\logo{}
\institute{MMCC - UFAL}
%\date{} 
%\subject{} 
\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

%\begin{frame}
%\tableofcontents
%\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
Algoritmo de \textit{data fusion} com mais de 50 anos de idade criado por Rudolf E. Kálmán.

\begin{itemize}
  \item Baixos requisitos computacionais;
  \item Algoritmo recursivo e elegante;
  \item Mantém o status de estimador ótimo para sistemas lineares de uma dimensão com erro Gaussiano.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Utilização}
O filtro de Kalman foi usado no sistema de navegação do foguete Apollo que levou Neil Armstrong à lua (e, mais importante, o trouxe de volta)

\begin{itemize}
  \item Ainda usado em todos os satélites que orbitam a Terra;
  \item em \textit{smart phones};
  \item na robótica;
  \item e muitos jogos digitais.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Enunciado do Problema}
O estado $x_t$ do sistema é dados pela seguinte equação:

\begin{align}
\label{eq:first}
x_t &= F_tX_{t-1} + B_tU_t + W_t
\end{align}

\begin{itemize}
  \item $X_t$ vetor do estado atual do sistema;
  \item $U_t$ vetor contendo qualquer entrada de controle no sistema;
  \item $F_t$ matriz de transição do estado;
  \item $B_t$ matriz de controle de entrada;
  \item $W_t$ é o vetor contendo o ruído do sistema. O ruído deve possuir distribuição
  multi-variada normal com média 0 e matriz de covariância $Q_t$.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Enunciado do Problema}
O modelo permite também que medidas, $z_t$, sejam retiradas do sistema: 

\begin{align}
\label{eq:measurement}
z_t &= H_tX_t + V_t
\end{align}

\begin{itemize}
  \item $Z_t$ vetor de medidas;
  \item $H_t$ matriz de transformação das medidas tomadas para o domínio;
  \item $V_t$ vetor com o ruído envolvido das medições. Também deve ser uma gaussiana com média 0 e 
  matriz de covariância $R_t$.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo}

\begin{figure}
\includegraphics[width=.5\linewidth]{robot_moving.png}
\caption{Robô se movendo em uma dimensão.}
\end{figure}

\begin{align}
X_t &=
\begin{bmatrix}
x_t\\
\dot{x}_t
\end{bmatrix} \\
x_t &= x_{t-1} + (\dot{x}_t \times \Delta t)\times \frac{a\Delta t^2}{2}\\
\dot{x}_t &= \dot{x}_{t-1} + a \times \Delta t
\end{align}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo}

\begin{align}
\begin{bmatrix}
x_t\\
\dot{x}_t
\end{bmatrix} &=
\begin{bmatrix}
1 & \Delta t\\
0 & 1
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
x_{t-1}\\
\dot{x}_{t-1}
\end{bmatrix} +
\begin{bmatrix}
\frac{\Delta t^2}{2}\\
\Delta t
\end{bmatrix} a
\end{align}

Comparando com \ref{eq:first}, temos que:

\begin{align}
F_t &=
\begin{bmatrix}
1 & \Delta t\\
0 & 1
\end{bmatrix}\\
B_t &= 
\begin{bmatrix}
\frac{\Delta t^2}{2}\\
\Delta t
\end{bmatrix}
\end{align}
\end{frame}

\begin{frame}{Kalman Filter}
Como o verdadeiro estado do sistema $x_t$ é não pode ser observado diretamente seus parâmetros 
passam a ser estimados usando-se gaussianas. 

Para calcular o estimador $\hat{x}_t$ o algoritmo Kalman filter envolve dois estágios, predição e atualização usando medições.
\end{frame}

\begin{frame}{Predição}
\begin{figure}
\includegraphics[width=.5\linewidth]{predict.png}
\caption{Estágio de predição.}
\end{figure}

\begin{align}
\hat{x}_{t|t-1} &= F_t\hat{X}_{t-1|t-1} + B_tU_t\\
P_{t|t-1} &= F_tP_{t-1|t-1}F^T_t + Q_t
\end{align}

Onde $P_t$ é a matriz de covariância da gaussiana.
\end{frame}

\begin{frame}{Atualização}
\begin{figure}
\includegraphics[width=.5\linewidth]{update.png}
\caption{Estágio de atualização a partir de medições.}
\end{figure}

\begin{align}
\hat{x}_{t|t} &= \hat{X}_{t|t-1} + K_t(Z_t - H_t\hat{X}_{t|t-1})\\
P_{t|t} &= P_{t|t-1} - K_tH_tP_{t|t-1}
\end{align}

Onde

\begin{align}
K_t = P_{t|t-1}H^T_t(H_tP_{t|t-1}H^T_t + R_t)^{-1}
\end{align}
\end{frame}

\begin{frame}{Kalman Filter}
No último passo do filtro de Kalman uma propriedade chave de gaussianas é usada: a multiplicação
de duas gaussianas sempre resulta em uma gaussiana

\begin{figure}
\includegraphics[width=.5\linewidth]{merge.png}
\caption{Combinação da previsão e da medição.}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Próximo Passo}
Usar filtro de Kalman aplicado à localização em nosso modelo robótico construído com LEGO Mindstorms EV3.
\end{frame}

\end{document}